電單車強制試將無他選 香港駕駛學院中標觀塘新校10月開業獨市營運

【明報專訊】現時本港4間運輸署指定駕駛學校，3間由私營公司「香港駕駛學院」營運，唯一例外的觀塘駕駛學院因需重置校址，地政總署早前為新校址招標，中標的「新觀塘駕駛學院」隸屬香港駕駛學院。新校今年10月運作，屆時全港4間指定駕駛學校將由同一集團獨市經營。其中，要考電單車執照者只能在該公司考強制試部分，沒有其他選擇。有立法會議員擔心，由同一公司營辦各指定駕駛學校，會令駕駛課程加價，學車者將失去選擇空間。

香港駕駛學院表示，市面還有十數間私人駕駛學校及為數不少的私人教車師傅，學車者可因應個人需要選擇。運輸署及地政總署回應，是按價高者得標準選出符合資格的中標者。明報記者 畢嘉敏

本港4間指定駕駛學校分別位於沙田、鴨脷洲、元朗和觀塘，前3間現由香港駕駛學院營運，觀塘駕駛學院（舊校）則由「優質駕駛訓練中心」營運。指定駕駛學校有專用考試路線，或可讓考生在校內考部分路試，故受不少學車者歡迎。另外，電單車乙部強制試，必須在指定駕駛學校內考試。

因「起動九龍東」重置校址

因應起動九龍東計劃，位於觀塘海濱道的指定駕駛學校要重置至有信街，地政總署去年9月就新校址批出4年9個月短期租約予新觀塘駕駛學院（新校），每月租金逾150萬元。

新校將於今年10月1日起提供駕駛訓練及考試服務，據公司註冊處資料，新校3名董事全部同時擔任香港駕駛學院董事，兩間公司註冊地址亦一樣。香港駕駛學院回覆查詢時證實，新校隸屬該公司。

議員斥政府造就壟斷 憂骨牌式加價

立法會交通事務委員會副主席譚文豪批評，政府造就指定駕駛學校市場壟斷，將來要考電單車駕駛執照者只能在該公司考強制試，沒有選擇空間，「即使收費要運輸署批准，但以往有兩間公司競爭，運輸署仍可比較；以後只有一間公司，運輸署審批加價時，可用什麼標準來判斷加幅是否合理？最終是否任由香港駕駛學院開出加幅？」譚文豪又憂慮，私家車等其他駕駛課程也很可能加價，「一旦指定駕駛學校加價，會造成骨牌效應，其他私人駕駛學校也可能跟隨加價」。他又說，私人教車師傅發牌數目少，當中不少更沒有收生，學車者選擇空間小，不但會令市民學車負擔加重，也會窒礙運輸業新血入行。

本報記者日前到香港駕駛學院位於天后的指定訓練中心查詢，職員表示，現時沙田、鴨脷洲及元朗3間指定駕駛學校的學車費用一樣（見表），至於新校要待今年7、8月才有價單。對於新校會否與其餘3間指定駕駛學校劃一收費，香港駕駛學院稱，新校的營運會因應市場需要而決定。

運署：既定原則甄選 地署：價高者得

本報取得新校址的招標文件，當中要求投標者需至少有5年營運駕駛學校經驗，但文件沒列明投標者不能為現有經營者。此次招標分兩部分甄選，負責第一輪審核的運輸署表示，知悉新校是香港駕駛學院的附屬公司，但不影響招標評審工作，署方是按既定原則甄選符合資格的標書。負責第二輪評估的地政總署稱，是以價高者得原則選出中標者。

至於政府招標時有否考慮市場是否有足夠競爭，運輸署稱現時駕駛訓練市場開放，學車者可自由選擇在指定駕駛學校或隨私人駕駛教師學習，政府亦沒就指定駕駛學校數目設上限，如有機構或人士覓得適合土地可作駕駛學校之用，署方會考慮。至於課程收費，運輸署稱電單車乙部強制試必須在指定駕駛學校內進行，相關課程收費改動須獲運輸署批准，但其餘駕駛訓練課程可由指定駕駛學校因應營運及市場需求而釐定收費。

競爭事務委員會表示，競委會一般不會公開評論會否調查什麼個案，公眾如懷疑有反競爭的情况，可向競委會舉報。

學者斥政府沒考慮市場有否競爭
【明報專訊】競爭事務委員會表示，《競爭條例》禁止具有市場權勢的企業濫用該權勢去損害競爭，但條例關注的並非單純擁有相當程度市場權勢的企業，而是相關企業有否濫用該權勢，例如採取行動阻止潛在競爭對手進入市場，個別個案有否違反競爭行為，要視乎相關證據而定。

政府決定中標者 不受競爭例規管

港大法律學院副教授鄭建韓表示，甄選中標者是政府的行政決定，但政府行為不受競爭法規管，相信由同一公司營運所有指定駕駛學校的做法，沒有違反法例。

不過，鄭建韓認為讓一間公司營辦所有指定駕駛學校市場，勢將導致加價，做法不合理，又認為政府在招標時沒考慮市場是否有足夠競爭，是政策失誤，「如果政策上已封閉競爭，無論競委會如何執法，都無可能令市場有更大競爭……如果要有足夠競爭，應由4間公司營運4間指定駕駛學校，這樣自然會價錢低、服務好」。

曾任職競委會的執業大律師詹鋌鏘亦認為，由同一公司營運所有指定駕駛學校，沒違反競爭法，「除非能證明相關公司出『天價』投地，即使自己未能賺錢，也要阻礙其他公司進入市場」。他認為政府制定政策時，應考慮相關做法是否有足夠競爭，又建議研究競爭法修例時，考慮將政府及其他公營機構的行為納入規管。

150萬月租業內稱「天價」 建新校址料花2000萬
【明報專訊】全港4間指定駕駛學校中，沙田、鴨脷洲及元朗的駕駛學校有專用考試路線，觀塘駕駛學院雖沒專用駕駛路線，但路試的乙部試，即泊位、掉頭等，同樣是在校內進行，故指定駕駛學校的學費，雖然比坊間其他駕駛學校及私人教車師傅高，但仍受考牌者歡迎。此外，若要考電單車駕駛執照，通過筆試後要再考乙部強制試和丙部路試，其中強制試必須在指定駕駛學校受訓及考試，考試內容包括發動引擎、開車、停車、轉彎等。

業內稱有「招牌效應」 考試線較易

政府今次新批校址由香港駕駛學院以逾150萬元月租投得，有業內人士形容該中標價是「天價」，新校址未有基建設施，估計要花2000萬元興建，月租超過100萬元已屬不合理。不過，該業內人士稱，雖然指定駕駛學校也是由私人機構營運，但由於有「指定」二字，令部分學車者認為較可信賴，加上其專用考試路線較容易，故其競爭力比坊間其他駕駛學校大。

據了解，現時營運舊校的優質駕駛訓練中心亦有入標競投新校址，最終未能中標，本報曾邀請該校接受訪問，對方稱不便受訪。

有業界消息稱，李健駕駛學校亦有入標。李健負責人回覆，凡運輸署招標與教車有關的項目，若該公司符合要求，都會考慮入標，負責人稱，由香港駕駛學院經營全部指定駕駛學校會令消費者失去選擇機會，憂慮可能造成市場壟斷，又質疑高價投標的結果，很可能轉嫁消費者身上。

香港駕駛大學

貴到飛起...

2000萬興建+150萬月租
佢收幾多錢先回到本

講自由市場d 人去左邊

有乜理由獨市

駕大

呢個垃圾政府連呢d 咁簡單既野都做唔掂
仲話搞大灣區，畀支那人融左都唔知咩事

升格未

如果政策上已封閉競爭，無論競委會如何執法，都無可能令市場有更大競爭

20000蚊學車不是夢，有牌的私人師傅又可以加價

駕院收得貴又教得廢 專教啲馬路炸彈出嚟

仲唔襯機會改革成個制度
考試要收鐘錢又收租車費

教車學院無牌唔可以出街私人掛牌收生
學院壟斷, 教車人工福利更會被剝削

fatfat

曾歷駕院裁員 觀塘舊校師傅憂削薪津
【明報專訊】根據政府招標文件，中標者須優先聘請原觀塘駕駛學院的駕駛導師。在觀塘舊校任教的香港駕駛導師總會理事長吳超宏表示，現時校內有60至70名教車師傅，全部是以往香港駕駛學院裁員後，轉到觀塘駕駛學院任教，雖然香港駕駛學院承諾，會按原有條款聘用他們不少於18個月，但教車師傅大都對香港駕駛學院沒信心，仍未決定是否轉職。

駕院承諾原有條款聘用最少年半

根據法例，現時本港教車師傅有「受限制駕駛教師」及「私人駕駛教師」，前者俗稱「學院牌」，只可在指定駕駛學校任教，而「私人駕駛教師」執照上限為1050個，當執照數目跌至九成、即945個或以下，運輸署才會考慮發出新牌，故持「學院牌」的教車師傅，要轉為私人執教並不容易。

「學院牌」師傅難轉私人執教

吳超宏說，在舊校任教，每堂55分鐘的課程，學員約付400元，教車師傅可分帳60至90元；據他所知，香港駕駛學院現時的薪酬水平也相若。

吳超宏表示，舊校同事現時人心惶惶，若不轉職至新校，則不能繼續教車，影響生計；即使轉到新校任教，憂日後也會失去議價能力，擔心薪酬福利會被削減。

連教車師傅都對駕院無信心
但班人就驚肥驚被人屌驚難而報駕院 廢人

觀駕收皮

觀駕d阿sir大部分都好好

因為政府批晒d靚路線比駕院
d人想快d考到咪揀駕院

但宜家電單車強制試冇得揀，一定係要報駕院

唉
觀駕幾好丫
又敵不過有錢佬

覺得佢老實又幾均真